**晉恭帝司馬德文**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**德文**，[河內](../Page/河內郡_\(中國\).md "wikilink")[溫縣](../Page/溫縣.md "wikilink")（今[河南溫縣](../Page/河南.md "wikilink")）人。[東晉的末代皇帝](../Page/東晉.md "wikilink")。為[晉孝武帝之子](../Page/晉孝武帝.md "wikilink")，[晉安帝之胞弟](../Page/晉安帝.md "wikilink")，母親是淑媛[陳歸女](../Page/陳歸女.md "wikilink")。初封[琅邪王](../Page/琅邪王.md "wikilink")，後在[桓玄篡位後長期侍奉晉安帝左右](../Page/桓玄.md "wikilink")。晉安帝死後被[劉裕以遺詔立為皇帝](../Page/劉裕.md "wikilink")，但其時劉裕已經完全掌握東晉朝政，司馬德文僅為傀儡而已。劉裕篡晉後為零陵王，次年遇害。

## 生平

### 受封琅邪

[太元十七年十一月庚寅日](../Page/太元_\(東晉\).md "wikilink")（392年12月27日）受封為**琅邪王**\[1\]，後又拜中軍將軍、[散騎常侍](../Page/散騎常侍.md "wikilink")。[隆安二年](../Page/隆安_\(東晉\).md "wikilink")（398年）轉衞將軍、開府儀同三司\[2\]。隆安三年（399年）遷[侍中](../Page/侍中.md "wikilink")，領[司徒](../Page/司徒.md "wikilink")、[錄尚書六條事](../Page/錄尚書六條事.md "wikilink")。[元興元年](../Page/元興.md "wikilink")（402年），[桓玄擊敗](../Page/桓玄.md "wikilink")[司馬道子父子](../Page/司馬道子.md "wikilink")，掌握朝政，改以司馬德文為[太宰](../Page/太宰.md "wikilink")。

### 桓玄篡逆

元興二年十二月壬辰日（404年1月1日），桓玄篡位稱帝，貶晉安帝為平固王，司馬德文亦因而降封「石陽縣公」。不久桓玄遷安帝至[尋陽](../Page/尋陽.md "wikilink")（今[江西](../Page/江西.md "wikilink")[九江市](../Page/九江市.md "wikilink")），司馬德文亦跟隨。元興三年（404年），[劉裕起兵討伐桓玄](../Page/劉裕.md "wikilink")，桓玄兵敗逃到尋陽，得[郭昶之給予器具及士兵後再逼晉安帝與其同至](../Page/郭昶之.md "wikilink")[江陵](../Page/江陵.md "wikilink")（今[湖北江陵](../Page/湖北.md "wikilink")）；及至桓玄敗死於逃往益州途中，荊州別駕[王康產及南郡太守](../Page/王康產.md "wikilink")[王騰之迎晉安帝至南郡府舍時](../Page/王騰之.md "wikilink")，司馬德文亦緊隨。然而，[桓振等桓楚餘眾趁](../Page/桓振.md "wikilink")[劉毅等軍未及趕至江陵](../Page/劉毅_\(東晉\).md "wikilink")，乘虛來襲，最終江陵城陷，王康產及王騰之遇害，桓振亦騎馬揮戈直入，問桓玄子[桓昇下落](../Page/桓昇.md "wikilink")，並在得知其死訊後大怒，指責他們屠殺桓氏。當時司馬德文辯護道：「這又豈會是我們兄弟的意思！」在桓謙苦勸下，桓振才沒有加害安帝。隨後桓振繼續控制江陵，並以司馬德文為徐州刺史，繼續對抗由劉毅所統領的討伐軍隊。

義熙元年（405年），劉毅等軍攻下江陵，司馬德文亦與安帝一同在何無忌護送下返回建康\[3\]。回建康後，司馬德文遷[大司馬](../Page/大司馬.md "wikilink")，並於義熙四年（408年）加領司徒。

### 參與北伐

義熙十二年（416年），劉裕預備北伐[後秦](../Page/後秦.md "wikilink")，時劉裕圖以晉室名聲安撫北方人民，故想奉司馬德文之名北伐\[4\]，司馬德文因而上書出兵，以修謁晉室山陵，最終劉裕就與司馬德文一同率兵出發。義熙十三年（417年），劉裕成功滅亡後秦，同年年末班師東歸，司馬德文亦跟隨，至次年（418年）夏季，劉裕到達[彭城](../Page/彭城.md "wikilink")（今江蘇[徐州市](../Page/徐州市.md "wikilink")），司馬德文先回建康。不久，劉裕受九錫，封宋王。

### 登位讓國

劉裕當時指派了[中書侍郎](../Page/中書侍郎.md "wikilink")[王韶之圖謀殺害晉安帝](../Page/王韶之.md "wikilink")，立司馬德文為帝，以應「昌明之後尚有二帝」的預言。不過因司馬德文無論飲食還是睡覺都和晉安帝在一起，王韶之無法下手。可是司馬德文卻於當年年末患病，離開了安帝，王韶之趁機會下手，將安帝殺死。劉裕則假稱遺詔，以司馬德文繼位。

[元熙二年六月壬戌](../Page/元熙.md "wikilink")（420年7月5日），劉裕入朝，[傅亮暗示司馬德文禪讓帝位給劉裕](../Page/傅亮.md "wikilink")，並將禪讓詔書的草稿上呈，要他抄寫。司馬德文欣然接受，執筆抄寫，並說：「桓玄篡位那時，晉室經已失去天下了，又因劉公延長了國祚，至今已將近二十年了；今日作這種事，是心甘情願的。」兩日後，司馬德文退居琅邪王府，百官向晉帝告別，東晉至此滅亡。又三日後，劉裕正式登位，並奉司馬德文為**零陵王**，讓他遷至[秣陵縣](../Page/秣陵縣.md "wikilink")（今江蘇[江寧縣](../Page/江寧縣.md "wikilink")）的舊縣治作為其府第，正朔、車駕、衣服等都依晉朝規格，正如昔日晉篡魏的先例，並命[劉遵派兵守衞](../Page/劉遵.md "wikilink")。

### 被杀

及後劉裕就有殺害司馬德文的意圖，最初就命前琅邪國[郎中令](../Page/郎中令.md "wikilink")[張偉拿毒酒去殺司馬德文](../Page/張偉.md "wikilink")，但張偉就嘆道：「要毒殺主君去讓自己活下去，不如死了！」竟在路上喝下毒酒自盡。司馬德文自己也十分害怕會遭毒手，於是起居飲食都由王妃[褚靈媛打點](../Page/褚靈媛.md "wikilink")，食物也在自己面前烹煮，令加害者無從下手。不過，褚靈媛兄[褚秀之及](../Page/褚秀之.md "wikilink")[褚淡之都忠於劉裕](../Page/褚淡之.md "wikilink")，一直以來司馬德文生下的男嬰都被二人借故害死。至永初二年（421年）九月，劉裕即命褚淡之及[褚叔度去見褚靈媛](../Page/褚叔度.md "wikilink")，乘機支開她到另一個房間。及後士兵就翻過牆進入府內，逼司馬德文服食毒藥。但司馬德文不肯，更說：「佛教所稱，自殺的人都不能輪迴再生為人。」士兵於是用被褥將其悶死，享年三十六歲。司馬德文以晉禮下葬於[沖平陵](../Page/沖平陵.md "wikilink")，諡**恭皇帝**。

## 性格特徵

  - 史載，晉安帝司馬德宗從小到大都不會說話，甚至連冬夏的氣侯轉變也不能分辨\[5\]。而司馬德文一直侍奉左右，打理他的生活起居，以恭敬謹慎而聞名，亦得當時人們稱許。
  - 司馬德文信奉佛教，曾下令打造了一個高一丈六寸的黃金佛像，並親身到[瓦官寺迎其上位](../Page/瓦官寺.md "wikilink")。其死前所言亦証其篤信佛教。

## 逸事

  - 據說司馬德文年幼時頗為殘忍急躁，在琅邪國時更曾命擅長射箭的人射擊馬匹作為娛樂。當時有人說：「馬是國姓，而你自己就去殺牠，這是很不祥的事呀！」司馬德文明白此言，亦甚為後悔。

## 大臣

  - [刘裕](../Page/刘裕.md "wikilink")，[相国](../Page/相国.md "wikilink")，宋公。
  - [谢澹](../Page/谢澹.md "wikilink")，[太保](../Page/太保.md "wikilink")。
  - 刘宣范，尚书兼[太尉](../Page/太尉.md "wikilink")。元熙二年[六月十一日](../Page/六月十一.md "wikilink")（420年7月7日），晋恭帝派遣使持节、兼太保、[散骑常侍](../Page/散骑常侍.md "wikilink")、[光禄大夫谢澹](../Page/光禄大夫.md "wikilink")，兼太尉、尚书刘宣范向刘裕送上玺书，转交皇帝的[玉玺](../Page/玉玺.md "wikilink")。
  - [劉道鄰](../Page/劉道鄰.md "wikilink")，[司空](../Page/司空.md "wikilink")。
  - 刘叡，[侍中](../Page/侍中.md "wikilink")。刘裕将要接受晋恭帝禅让的时候，有关部门建议派刘叡进献[玉玺](../Page/玉玺.md "wikilink")，刘裕认为应该选择有人望的官员，于是就让太保谢澹代理。

## 家庭

### 妻

  - [褚靈媛](../Page/褚靈媛.md "wikilink")，[褚爽女](../Page/褚爽.md "wikilink")，初為琅邪王妃，司馬德文為帝時封皇后，退位後降為零陵王妃。

### 女

  - [司馬茂英](../Page/司馬茂英.md "wikilink")，初封海鹽公主，嫁宋少帝[劉義符](../Page/劉義符.md "wikilink")，為太子妃，少帝即位後立為皇后。少帝被廢後降為營陽王妃。後宋文帝以[劉朗為南豐王](../Page/劉朗.md "wikilink")，出繼少帝後嗣，又為南豐王太妃。
  - [富陽公主](../Page/富陽公主_\(晉\).md "wikilink")。\[6\]

## 参考文献

### 引用

### 书籍

  - 《[晉書](../Page/晉書.md "wikilink")·恭帝紀》
  - 《[資治通鑑](../Page/資治通鑑.md "wikilink")》（卷一百一十三至一百一十九）
  - 《[建康實錄](../Page/建康實錄.md "wikilink")·卷第十》

{{-}}       |-   |-

[D德](../Category/东晋皇帝.md "wikilink")
[2](../Category/晋孝武帝皇子.md "wikilink")
[S司馬](../Category/中国末代皇帝.md "wikilink")
[Category:刘宋异姓郡王](../Category/刘宋异姓郡王.md "wikilink")
[Category:刘宋被杀害人物](../Category/刘宋被杀害人物.md "wikilink")
[Category:中国被杀害皇帝](../Category/中国被杀害皇帝.md "wikilink")
[Category:諡恭](../Category/諡恭.md "wikilink")
[Category:晉朝大司馬](../Category/晉朝大司馬.md "wikilink")

1.  《晉書·孝武帝紀》：「庚寅，封皇子德文為琅邪王。」
2.  《晉書·安帝紀》：「十一月，以琅琊王德文為衞將軍、開府儀同三司。」
3.  《晉書·何無忌傳》：「桓謙請割荊、江二州，奉送天子，無忌不許。進軍破江陵，謙等敗走。何無忌侍衞安帝還京師。」
4.  《宋書·武帝紀中》：「公欲以義聲懷遠，奉琅邪王北伐。」
5.  《晉書·安帝紀》：「帝不惠，自少及長，口不能言，雖寒暑之變，無以辯也。」
6.  《晉書·后妃傳下·恭思褚皇后》：「生海鹽、富陽公主。」